---
title: '五方佛-Five dhyani buddhas'
layout: post
guid: urn:uuid:60dee92f-c2ab-4840-862f-cef38bf2da48
tags:
  - 唐卡欣赏
  - 佛
---


[![YamdrokTso](/media/files/2007/02/09/Five-dhyani-buddhas.png)](http://7vikpt.com1.z0.glb.clouddn.com/Five-dhyani-buddhas.png)

**五方佛(Five dhyani buddhas)**

此唐卡中间主尊为毗卢遮那佛，为五方佛之首，身白色，表水大之净相，能转色蕴入第九之阿摩罗识成法界体性智，除去下劣、愚痴，调伏一切众生，而证得昆卢遮那佛之法性身。双手结定印捧法轮，表为诸法之王，於诸法中变化无碍。金刚不动如来(阿閦佛)此尊为五方佛之第二位，梵名阿閦鞞，译作不动、无动或无忿怒等，是东方妙喜净土的教主，身蓝色表空大之净相，能转识蕴及第八识成大圆镜智，除去下劣、身见、执著，并调伏一切嗔性众生，而证得不动佛的报身。不动佛之手印名触地印，乃惊觉心中诸烦恼魔，令发起大圆镜智菩提心也。宝生如来为五方佛中之第三位，乃集一切福德财宝，具备万法能生的如来。宝生佛的净土为南方众宝庄严净土，身黄色，属地大之净相，能转受蕴及第七识成平等性智，净除凡夫下劣、不平等、小我、执著等诸障，并调伏一切骄慢众生，而证得宝生佛圆满报身。宝生佛右手结施愿印，左手捧摩尼宝，表万行圆极所求皆遂心也。

阿弥陀如来，梵语的阿弥大巴，汉译作无量光，是莲花部的主要本尊，也是五方佛中之第四位。阿弥陀佛住西方极乐世界，身红色，属火大之净相，能转想蕴及第六识成妙观察智，净除凡夫之贪图、下劣、欲乐、俗见，能调伏一切贪性众生，而证得阿弥陀佛报身佛果位。阿弥陀佛手结定印，表六大无碍。不空成就如来，梵名阿摩伽悉地，密号为悉地金刚或成就金刚，为羯磨部主尊。他能使一切众生悉解除惑业烦恼，成就大愿，从不落空，故称不空成就如来，居五方佛中之第五位。此佛之净土为北方无上妙行成就佛土，身绿色，属风大之净相，能转行蕴及前五识为成所作智，净除下劣、妄自菲薄、无有佛分之疑心，能伏一切疑嫉众生，而证得不空成就佛之报身果位。不空成就佛之手印名施无畏印，能使三界生死怖畏众生，皆能到达无畏之处。